+++
title = 'О функции `table.pack` и операторе `#` на примере REPL'
description = '''
Lua — прекрасный язык программирования. Прежде всего благодаря своей предельной
простоте. Но даже в Lua есть свои нюансы.

О двух таких нюансах рассказываем в этой статье. Приготовьтесь ломать мозг.
'''

[taxonomies]
authors = ["fingercomp"]
categories = ["lua"]
tags = ["lua", "table"]
+++

Lua — прекрасный язык программирования. Прежде всего благодаря своей предельной простоте. Но даже в Lua есть свои нюансы.

Допустим, мы хотим создать свой Lua REPL. REPL — Read–Eval–Print Loop — также называется оболочкой (shell) или
интерпретатором (interpreter). Из аббриевиатуры должно быть понятно, что эта прога будет делать:

1. читать ввод
2. интерпретировать его
3. принтить выхлоп

Программа и так несложно выглядит, а в Lua ещё есть функция `load`, которая нам
поможет невероятно.

```lua
while true do
  local input = io.read("*l")

  local chunk, reason = load(input, "=stdin", "t")

  if not chunk then
    io.stderr:write("Syntax error: " .. reason .. "\n")
  else
    local success, result = xpcall(chunk, debug.traceback)

    if not success then
      io.stderr:write("Runtime error: " .. result .. "\n")
    else
      print(result)
    end
  end
end
```

Попробуем запустить:

```
$ lua5.3 repl.lua
asdf
Syntax error: stdin:1: syntax error near <eof>
return asdf, 5
nil
printtr()
Runtime error: stdin:1: attempt to call a nil value (global 'printtr')
stack traceback:
        stdin:1: in main chunk
        [C]: in function 'xpcall'
        repl.lua:9: in main chunk
        [C]: in ?
print("hi!")
hi!
nil
```

К нашей проге есть замечания:

* Непонятно, где ввод, а где вывод.
* `asdf` он считает за синтаксическую ошибку.
  Нет, это, конечно, верно, но лучше бы он это воспринял как команду показать содержимое переменной `asdf`.
  Чтобы не приходилось каждый раз писать `return` для этого.
* Если мы сделаем ретурн двух значений, он покажет только первое.
* После `print("hi!")` пишется `nil`, что выглядит странно.

Сначала починим первые два пункта:

```lua
while true do
  -- пишем строку
  io.write("lua> ")
  local input = io.read("*l")

  -- сначала попробуем выполнить с return
  local chunk, reason = load("return " .. input, "=stdin", "t")

  -- если это было не выражение, то будет ошибка;
  -- в таком случае попробуем выполнить без return
  if not chunk then
    chunk, reason = load(input, "=stdin", "t")
  end

  if not chunk then
    -- если и теперь не получилось, то в данном коде 100% синтаксическая ошибка
    io.stderr:write("Syntax error: " .. reason .. "\n")
  else
    local success, result = xpcall(chunk, debug.traceback)

    if not success then
      io.stderr:write("Runtime error: " .. result .. "\n")
    else
      print(result)
    end
  end
end
```

```
$ lua5.3 repl.lua
lua> 1, 2
1
lua> return 1, 2
1
lua> print("hi")
hi
nil
lua> os.exit()
```

У нас остались две последние проблемы. Давайте снова посмотрим, как работает `pcall`:

```lua
local function test()
  return 1, 2, 3
end

print(pcall(test))
--> true    1       2       3

local success, r1, r2, r3 = pcall(test)
print(success, r1, r2, r3)
--> true    1       2       3
```

Ага. То есть `pcall` всё же ничего не съедает и отдаёт всё, что возвращает наша функция. Хорошо.

Самый логичный путь — это просто сделать кучу переменных и надеяться, что в них всё влезет. Но это жутко неудобно.
Если вы начинали программировать с Lua, наверняка эта ситуация вам знакома. Ведь избавиться от этой лапши стало возможным,
когда вы узнали про таблицы в Lua. Гм!

Значит, складывается вот такая ситуация: мы хотим запихать весь вывод `pcall` в одну таблицу, а потом просто обращаться к ней
по индексам. Задача решается двумя способами: один похуже, один покруче. Начнём с первого, разумеется.

```lua
local tbl = {pcall(test)}
print(tbl[1], tbl[2], tbl[3], tbl[4])
--> true    1       2       3
```

Как можно заметить, вокруг вызова `pcall` я поставил фигурные скобочки, как при объявлении таблицы.
Это означает следующее: создать таблицу и заполнить её всем, что вернёт `pcall(test)`. Круто же!

А чтобы не приходилось нам вручную распаковывать таблицу, мы воспользуемся `table.unpack`. Работает она предельно просто:

```lua
local tbl = {pcall(test)}
print(table.unpack(tbl))
--> true    1       2       3
```

Сравните с предыдущим куском кода. Удобно же! Модифицируем наш REPL, чтобы он возвращал все значения.

```lua
while true do
  -- пишем строку
  io.write("lua> ")
  local input = io.read("*l")

  -- сначала попробуем выполнить с return
  local chunk, reason = load("return " .. input, "=stdin", "t")

  -- если это было не выражение, то будет ошибка;
  -- в таком случае попробуем выполнить без return
  if not chunk then
    chunk, reason = load(input, "=stdin", "t")
  end

  if not chunk then
    -- если и теперь не получилось, то в данном коде 100% синтаксическая ошибка
    io.stderr:write("Syntax error: " .. reason .. "\n")
  else
    local result = {xpcall(chunk, debug.traceback)}
    local success = table.remove(result, 1)

    if not success then
      io.stderr:write("Runtime error: " .. result[1] .. "\n")
    else
      print(table.unpack(result))
    end
  end
end
```

Запускаем:

```
$ lua5.3 repl.lua
lua> 1, 2
1       2
lua> 1, 2, 3, 4
1       2       3       4
lua> print("test")
test

lua> nil, 2

lua> os.exit()
```

Мы замечаем две вещи:

* Во-первых, у нас исчез `nil` после `print("test")`.
* Во-вторых, мы запросили `nil, 2`, но нам ничего не вывелось.

Если первое — это то, что мы как раз хотели получить, то второе — весьма странная вещь.
Да и первое-то тоже странное. Почему тогда писался `nil`, а теперь не пишется? Каким образом мы это починили?

Оказывается, обе вещи связаны с оператором `#`. В [мануале](https://www.lua.org/manual/5.3/manual.html#3.4.7)
прописано, что `#seq` возвращает длину таблицы `seq` и предназначен для определения длины **последовательности**.
Последовательность — это таблица, в которой элементы (любые, кроме `nil`) идут по порядку, начиная с единицы.
Пример:

```lua
{1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 10}  -- последовательность из 10 элементов
```

А теперь — внимание — определение. Длина таблицы (в том числе и последовательности) — это любое целое неотрицательное число `k`,
при котором `k == 0 or tbl[k] ~= nil` и `tbl[k + 1] == nil`. Прочитайте это внимательно.

* Во-первых, k равен нулю, или же в `tbl[k]` есть какое-то значение, отличающееся от `nil`.
* Во-вторых, следующий элемент — `nil`.

Посмотрите на последовательность выше. Здесь `k` явно должно быть равно десяти, ведь `tbl[10] ~= nil`, а `tbl[11] == nil`.

А что про `0`? Это возможно, например, в таком случае:

```lua
{}  -- последовательность из 0 элементов
```

Здесь совершенно нет элементов. Тем не менее, мы можем найти значение для `k` — оно равно нулю. Действительно:

* Первое условие удовлетворено: `0 == 0`, всё-таки.
* Второе условие тоже выполняется: `tbl[1] == nil`.

Как я уже сказал, `#` нужен для нахождения длины последовательности. Тем не менее, на самом деле он может искать длину любой
таблицы. Работает он точно по определению выше.

```lua
#{[-1] = -1, 1} == 1
#{test = 23, 4, 5} == 2
#{[-2] = -2, [-1] = -1, [0] = 0} == 0
#{[-2] = -2, [-1] = -1} == 0
#{foo = 1, bar = 2} == 0
```

Обратите внимание, что наше `k` — обязательно целое неотрицательное число.
В последних трёх примерах единственное значение `k`, которые мы сможем найти, равно нулю, что мы и имеем.

Как видно, математическая точность здесь невероятно важна для понимания настоящего принципа работы оператора `#`.
И я продемонстрирую это ещё раз.

```lua
#{1, nil, 3, nil, 5, nil, 7} == 7
#{nil, nil, 3, nil, 5, nil} == 3
#{nil, nil, 3, nil, 5} == 5
#{nil, nil, 3, nil} == 0
```

Что за бред тут творится? Ещё раз обратимся к определению:

* **Пример 1.** Подходящих чисел `k` у нас целых 4: 1, 3, 5, 7.
* **Пример 2.** Подходящих чисел `k` теперь 3: 0, 3, 5.
* **Пример 3.** Здесь также три варианта для `k`: 0, 3, 5.
* **Пример 4.** А тут их два: 0, 3.

Какое из них выберет Lua? Спешу разочаровать: любое. В определении так и написано. То же вы сможете найти и в официальной
документации к Lua.

Тут можно ещё больше сломать мозг.

```lua
local tbl = {}
a[1] = nil
a[2] = nil
a[3] = 3
a[4] = nil
a[5] = 5
```

Содержимое таблицы тут точно такое же, как в примере 3 выше. Тем не менее:

```lua
print(#tbl)
--> 0
```

Ноль! Даже не три, не пять — ноль!! Надеюсь, теперь вы представляете весь ужас ситуации. Использовать `#` нормально мы можем
только с последовательностями, иначе же...

```lua
print(table.unpack(tbl))
-->
```

...мы рискуем недосчитаться всех значений в таблице.

`table.unpack`, например, по умолчанию распаковывает се элементы от первого до... `#tbl`.
Я думаю, теперь должно быть ясно, почему, когда мы ввели `nil, 2` в наш REPL, нам ничего не вывелось.

Но на этом приколы Lua не заканчиваются, нет-нет. Вот код:

```lua
local function a()
  return
end

local function b()
  return nil
end

print(a())
--> 

print(b())
```

Что выведет второй принт? Казалось бы, функция `b` ничем не отличается от функции `a`, и тогда вывод должен был быть таким же,
как и у первого принта, то есть ` `. Но нет:

```lua
print(b())
--> nil
```

Обратите внимание на этот `nil`. Обычно привыкли мы считать, что `nil` — это ничего. Отсутствие значения.
Но между настоящим отсутствием значения и присутствуем `nil` есть разница:

```lua
print()
--> 
print(nil)
--> nil
```

Но ведь внутри Lua вызовы `func()` и `func(nil)` считаются эквивалентными (ещё об этом — в конце статьи).
Как принт их может различить?

Наверняка вы знаете, что Lua позиционируется как встраиваемый язык программирования. Это достигается за счёт предоставления
C API к луа. Вызывая функции этого API, код может в том числе добавлять свои функции в окружение. Причём эти функции могут быть
написаны не только на Lua, но и на C или другом языке программирования. Всё с помощью этого же C API.
Более того. Как раз с помощью него и написаны все встроенные функции Lua: от `print` до `debug.traceback`.

Почему это важно? Дело в том, что для C API есть огромное различие между `func()` и `func(nil)`.
В первом случае функция увидит 0 аргументов, во втором — 1 аргумент. Обычно функции недостаток аргументов обрабатывают,
как в Lua, заменяя всё `nil`ами. Но иногда они этого не делают, например `print`. Или вот ещё пример:

```lua
> pcall()
stdin:1: bad argument #1 to 'pcall' (value expected)
stack traceback:
        [C]: in function 'pcall'
        stdin:1: in main chunk
        [C]: in ?
> pcall(nil)
false   attempt to call a nil value
```

Тут ещё круче: без аргументов полноценная ошибка, а с ним просто `false`, `"attempt to call a nil value"`.

Итак. К чему это я рассказываю. Представляю вам функцию `table.pack`. Эта функция так же написана с помощью C API и
намеренно умеет отличать пустоту от `nil`. Она является весьма продвинутым аналогом конструкции вида `{...}`. Она пакует
все переданные ей значения в одну большую таблицу:

```lua
local tbl = table.pack(pcall(function() return 1, 2, 3 end))
print(table.unpack(tbl))
--> true    1       2       3
```

Но у неё есть отличия. Причём колоссальные. Дело в том, что `table.pack` в возвращаемую таблицу добавляет ещё одно поле — `n`.
В ней находится **реальное** количество переданных аргументов.

```lua
print(table.pack().n,
      table.pack(nil).n,
      table.pack(nil, nil, nil, 4, nil, nil).n)
--> 0       1       6
```

Кроме того, `table.unpack` позволяет указывать промежуток таблицы, который следует распаковать:

```lua
local tbl = table.pack(nil, nil, nil, 4, nil, nil)
print(table.unpack(tbl, 1, tbl.n))
--> nil     nil     nil     4       nil     nil

local tbl = table.pack(nil, 2)
print(table.unpack(tbl, 1, tbl.n))
--> nil     2
```

А теперь — магия:

```lua
local tbl = table.pack(print("Hello there!"))
--> Hello there!

print(tbl.n)
--> 0
print(table.unpack(tbl, 1, tbl.n))
--> 
```

Опять же благодаря тому, что `print` и `table.pack` — это функции, которые используют C API, они отличают пустоту от `nil`.
`print("Hello there!")` возвращает пустоту, и `table.pack` это замечает. `table.unpack` возвращает пустоту, и `print` это тоже
замечает. Поэтому мы в программе сможем писать `nil` в этом случае:

```lua
local tbl = table.pack(foo)
print(table.unpack(tbl, 1, tbl.n))
--> nil
```

...и не писать его, если запакуем выхлоп `print("Hello there!")`.

Последний элемент паззла: `pcall` также не будет засорять выхлоп, если ему передать функцию, которая ничего не возвращает:

```lua
print(table.pack(pcall(function() end)).n)
--> 1
```

Фух! Надеюсь, я вас убедил, что в нашем REPL необходимо использовать `table.pack`. Давайте, наконец, допилим нашу программу:

```lua
while true do
  -- пишем строку
  io.write("lua> ")
  local input = io.read("*l")

  if not input then
    -- например, если мы нажали ^D
    os.exit()
  end

  -- сначала попробуем выполнить с return
  local chunk, reason = load("return " .. input, "=stdin", "t")

  -- если это было не выражение, то будет ошибка;
  -- в таком случае попробуем выполнить без return
  if not chunk then
    chunk, reason = load(input, "=stdin", "t")
  end

  if not chunk then
    -- если и теперь не получилось, то в данном коде 100% синтаксическая ошибка
    io.stderr:write("Syntax error: " .. reason .. "\n")
  else
    local result = table.pack(xpcall(chunk, debug.traceback))
    local success = table.remove(result, 1)
    result.n = result.n - 1

    if not success then
      io.stderr:write("Runtime error: " .. result[1] .. "\n")
    elseif result.n > 0 then
      -- что-то пишем, только если у нас есть что, собственно, писать
      print(table.unpack(result, 1, result.n))
    end
  end
end
```

Запускаем:

```
$ lua5.3 repl.lua
lua> 1, 2
1       2
lua> nil, 2
nil     2
lua> nil, nil, nil, 4, nil, nil
nil     nil     nil     nil     4       nil
lua> print("Hello!")
Hello!
lua> blah
nil
lua> synt@x 3rr0r
Syntax error: stdin:1: syntax error near '@'
lua> runtimeError()
Runtime error: stdin:1: attempt to call a nil value (global 'runtimeError')
stack traceback:
        stdin:1: in main chunk
        [C]: in function 'xpcall'
        repl.lua:24: in main chunk
        [C]: in ?
lua> os.exit()
```

Изюмительно.

---

Бонусная часть. Теперь, когда мы знаем о таких тонкостях, мы можем их использовать, чтобы внутри Lua различать число
действительно переданных функции аргументов:

```lua
local function argCount(...)
  return table.pack(...).n
end

print(argCount())
--> 0
print(argCount(nil))
--> 1
print(argCount(1, 2, 3, nil, nil, nil))
--> 6
```

Таким образом, здесь `argCount() ~= argCount(nil)`. Впрочем, не знаю, зачем это может быть кому-то нужно.
